# -*- coding: utf-8 -*-
#+TITLE:     PharmBasics (N) – Statistik
#+AUTHOR:    Prof. Dr. Richard Hirsch
#+EMAIL:     richard.hirsch@th-koeln.de
#+DATE:      Wintersemester 2022/23
#+LaTeX_HEADER: \institute{Pharmazeutische Chemie}

#+DESCRIPTION: Richard's lectures on statistics
#+KEYWORDS: 
#+LANGUAGE:  de

* Beamer configuration                                             :noexport:

#+startup: beamer
#+OPTIONS: H:3 -:nil <:nil

** Latex

#+LaTeX_CLASS: lecture
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [ngerman]

#+LaTeX_HEADER: \usepackage{babel}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{tikz}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{pgf-pie}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{statistik}
#+LaTeX_Header: \usepackage{pgfplots,pgfplotstable}

#+LaTeX_HEADER: \sisetup{locale=DE}
#+LaTeX_HEADER: \graphicspath{{assets/images/}}

#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\euroK}{\includegraphics[width=9mm]{1_euro_slowenien.png}}
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\euroZ}{\includegraphics[width=9mm]{1_euro_zahl.jpg}}

** TikZ configuration

#+LaTeX_Header: \usetikzlibrary{matrix}
#+LaTeX_Header: \tikzset{
#+LaTeX_Header:     table/.style={
#+LaTeX_Header:         matrix of nodes,
#+LaTeX_Header:         row sep=-\pgflinewidth,
#+LaTeX_Header:         column sep=-\pgflinewidth,
#+LaTeX_Header:         nodes={
#+LaTeX_Header:             rectangle,
#+LaTeX_Header:             draw=black,
#+LaTeX_Header:             align=center
#+LaTeX_Header:         },
#+LaTeX_Header:         minimum height=1.5em,
#+LaTeX_Header:         text width=5em,
#+LaTeX_Header:         text depth=0.5ex,
#+LaTeX_Header:         text height=2ex,
#+LaTeX_Header:         nodes in empty cells,
#+LaTeX_Header:         ampersand replacement=\&,
#+LaTeX_Header:         column 1/.style={
#+LaTeX_Header:           nodes={
#+LaTeX_Header:             text width=2em,
#+LaTeX_Header:             fill=THKblock!90,
#+LaTeX_Header:             font=\bfseries}
#+LaTeX_Header:         },
#+LaTeX_Header:         row 1/.style={
#+LaTeX_Header:           nodes={
#+LaTeX_Header:             fill=THKblock!90,
#+LaTeX_Header:             font=\bfseries}
#+LaTeX_Header:           }
#+LaTeX_Header:         }
#+LaTeX_Header:       }
#+LaTeX_Header: \usepgfplotslibrary{statistics}
#+LaTeX_Header: \pgfplotsset{%
#+LaTeX_Header:     compat=1.13,
#+LaTeX_Header:     width     = \textwidth,
#+LaTeX_Header:     height    = .8\textheight,
#+LaTeX_Header:     xticklabel style={/pgf/number format/.cd,1000 sep={}},
#+LaTeX_Header:     yticklabel style={/pgf/number format/.cd,1000 sep={\,}},
#+LaTeX_Header:     legend style={at={(0.05,0.95)}, anchor=north west},
#+LaTeX_Header:     /pgfplots/bar cycle list/.style={/pgfplots/cycle list={%
#+LaTeX_Header:         {black,fill=THKmagenta!80,mark=none},%
#+LaTeX_Header:         {black,fill=THKred!80,mark=none},%
#+LaTeX_Header:       }},
#+LaTeX_Header: }


** TikZ libraries
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{positioning, shapes}
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{arrows}
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{angles}
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{calc}
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{math}
#+LATEX_HEADER: \usetikzlibrary{patterns,decorations.pathmorphing}

** R export
#+PROPERTY: header-args:R :session *R* :results value :exports both

** Python export
#+PROPERTY: header-args:python :session :results value :exports both

** command definitions
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\entspr}{\mathrel{\accentset{\wedge}{=}}}
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\src}[2]{\par\vspace{-7mm}\hfill{\scriptsize\textsl{#1}~(#2)}}
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\h}[1]{\SI{#1}{\hour}}


* Einleitung Statistik

** Statistik

*** Was ist Statistik?

#+begin_quote
Wissenschaft zur quantitativen Erfassung und überschaubaren
Aufbereitung von massenhaft auftretenden Einzelerscheinungen.
#+end_quote
\source[]{K. Wehrt}

*** Was ist Statistik?

#+begin_quote
Eine wissenschaftliche Disziplin, deren Gegenstand die Entwicklung und
Anwendung formaler Methoden zur
#+LaTeX: \alert<2->{Gewinnung}, \alert<2->{Beschreibung} und \alert<2->{Analyse},
sowie zur
#+LaTeX: \alert<3>{Beurteilung} quantitativer Beobachtungen ist.
#+end_quote
\source[]{F. Vogel}

*** Was ist Statistik?

#+begin_quote
Eine Zusammenfassung von Methoden, die uns erlauben, vernünftige
#+LaTeX:\alert<3>{optimale Entscheidungen}
im Falle von
#+LaTeX:\alert<2>{Ungewissheit}
zu treffen.
#+end_quote
\source[]{A. Wald}

*** Was ist Statistik?

#+begin_quote
#+LaTeX: Die Methoden des \alert<2>{Lernens} aus der Empirie.
#+end_quote
\source[]{P. Hackl, W. Katzenbeisser}


*** Wozu Statistik?

** Motivation Statistik

*** Naturwissenschaftler


- Beschreibung und Kommunikation von Daten
- Unterscheidung von Zufällen und Gesetzmäßigkeiten

- Richtige Entscheidungen treffen
- Risiken richtig einschätzen
- Skeptisch denken

*** Mündige Bürger

- Berichterstattung in den Medien/sozialen Netzwerken bewerten

- Richtige Entscheidungen treffen
- Risiken richtig einschätzen
- Skeptisch denken


*** Grundmodell der Statistik

\begin{tikzpicture}[every node/.style={draw}]
  \draw (-2, 1) node (d) {Daten};
  \draw<2> ( 2, 1) node (m) {Modell};
  \draw ( 0,-1) node (s) {Schluss};

  \draw (d) |- (0,0);
  \draw<2> (0,0) -| (m);
  \draw[->] (0,0) -- (s);
\end{tikzpicture}

*** Lehrbücher

#+BEGIN_CENTER
#+ATTR_LaTeX: width=2cm
\includegraphics[width=2cm]{stahel}
\hfill
\includegraphics[width=2cm]{rowe}
\hfill
\includegraphics[width=2cm]{hedderich}
\hfill
\includegraphics[width=2cm]{remington}
#+END_CENTER

\small
- Werner Stahel, 
  [[http://www.amazon.de/Statistische-Datenanalyse-Eine-Einf%C3%BChrung-Naturwissenschaftler/dp/383480410X/ref%3Dsr_1_sc_1?s%3Dbooks&ie%3DUTF8&qid%3D1349168517&sr%3D1-1-spell][\textsl{Statistische Datenanalyse}]],
  Vieweg 2007, \mbox{ISBN 978-3834804105}
- Philip Rowe, 
  [[http://www.amazon.de/Statistik-Mediziner-Pharmazeuten-Philip-Rowe/dp/3527331190/ref%3Dsr_1_1?s%3Dbooks&ie%3DUTF8&qid%3D1349168470&sr%3D1-1][\textsl{Statistik für Mediziner und Pharmazeuten}]],
  Wiley-VCH, 2012, \mbox{ISBN 978-3527331192}
- David Jones,
  \textsl{Pharmaceutical Statistics},
  Pharmaceutical Press, 2011, \mbox{ISBN 978-0853694250}  
- Jürgen Hedderich, Lothar Sachs, 
  [[http://www.amazon.de/Angewandte-Statistik-Methodensammlung-mit-R/dp/3540321608][\textsl{Angewandte Statistik: Methodensammlung mit R}]],
  Springer 2011,
  \mbox{ISBN 978-3642244001}
- Loyd V. Allen (ed.), 
  [[http://www.pharmpress.com/product/9780857110626/remington][\textsl{Remington: The Science and Practice of Pharmacy}]],
  Pharmaceutical Press 2012
  \mbox{ISBN 978-0857110626}


* beschreibende Statistik

** Skalen

*** Skalenniveaus

*** ILIAS-Umfrage

- anonyme Umfrage unter den Teilnehmerinnen und Teilnehmern des Moduls

*** Fragen

  + Welches Geschlecht haben Sie?
  + Wie alt sind Sie (in Jahren)?
  + Welche Staatsangehörigkeit haben Sie?
  + Welches ist zur Zeit Ihr höchster Schulabschluss?
  + Was ist zur Zeit Ihr höchster berufsqualifizierender Abschluss?

*** Datenqualität

- Wie unterscheiden sich die Daten zu *Staatsangehörigkeit* und *Schulabschluss*?
\pause
- Wie unterscheiden sich die Daten zu *Schulabschluss* und *Alter*?
\pause
- Wie unterscheiden sich Angaben zur Temperatur in *Celsius* und in
  *Kelvin*? 


*** Skalenniveaus

- nominal-  :: nur Vergleich ist sinnvoll (Geschlecht)
- ordinal-  :: Daten lassen sich ordnen (Abschlüsse)
- intervall- :: Abstände sind vergleichbar (Alter, Celsiusskala)

    \pause\bigskip
(Wenn bei intervallskalierten Daten auch Verhältnisse interpretierbar sind,
spricht man von *Verhältnisskalen*.)


*** Skalenniveaus

#+begin_export latex
  \begin{itemize}
  \item Nominal
    \begin{itemize}
    \item Beispiele: Geschlecht, Anonymität, Medikamente (Verum, Placebo), Nationalitäten
    \item Relationen: ${=}, {\neq}$
    \item Lageparameter: Modus
    \end{itemize}
  \item Ordinal
    \begin{itemize}
    \item Beispiele: Schuhgröße, Schulnoten, Schulabschluss
    \item Relationen: ${=}$, ${\neq}$; \textless, \textgreater
    \item Lageparameter: Median
    \end{itemize}
  \item Metrisch
    \begin{itemize}
    \item Beispiele: Alter, Größe, Gewicht
    \item Relationen: ${=}$, ${\neq}$; \textless, \textgreater;
      ${+}$, ${-}$ ;  (${\times}$, \textdiv)
    \item Lageparameter: Mittelwert
    \end{itemize}
  \end{itemize}
#+end_export


*** Nominalskalierte Daten

#+begin_center
#+begin_export latex
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
  \toprule
  Geschlecht& \multicolumn{2}{c}{Stichprobe}\\
  \midrule
  weiblich      & 43  & (\qty{68.3}{\percent}) \\
  männlich      & 18  & (\qty{28.6}{\percent}) \\
  divers        &  1  & (\qty{1.6}{\percent}) \\
  keine Angabe  &  1  & (\qty{1.6}{\percent}) \\
  \midrule
  gesamt        & 63  & (\qty{100.0}{\percent}) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
#+end_export
#+end_center


*** Geschlecht

  Kreisdiagramme:

#+begin_center
#+begin_export latex
\begin{tikzpicture}
  \colorlet{mcolor}{blue!50}
  \colorlet{fcolor}{red!50}
  \colorlet{dcolor}{green!50}
  \colorlet{ncolor}{black!35}

  \pie[
     radius = 2.5,
     color = {fcolor, mcolor, dcolor, ncolor},
     sum = auto
  ]{48/w,
    18/m,
     1/d,
     1/k. A.}
   \pie[
     radius = 2.5,
     pos = {6,0},
     color = {fcolor, mcolor, dcolor, ncolor}
  ]{68.3/w,
    28.6/m,
     1.6/d,
     1.6/k. A.}
\end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center


*** Geschlecht

  Balkendiagramme:

#+begin_center
#+begin_export latex
\begin{tikzpicture}[thick, xscale=1.8, yscale=0.1]
  \begin{scope}
    \filldraw[color=gray] (1, 0) rectangle ++(0.8, 43) ;
    \filldraw[color=gray] (2, 0) rectangle ++(0.8, 18) ;
    \filldraw[color=gray] (3, 0) rectangle ++(0.8,  1) ;
    \filldraw[color=gray] (4, 0) rectangle ++(0.8,  1) ;
    \node at (1.5, -3) {w} ;
    \node at (2.5, -3) {m} ;
    \node at (3.5, -3) {d} ;
    \node at (4.5, -3) {k. A.} ;
  \end{scope}

  \draw (0, 0) -- (5, 0) ;
  \draw[->] (0, 0) -- (0, 53);
  \foreach \y in {10, 20, 30, 40, 50}
  { \draw (0,\y) -- (-1mm,\y) node[left] {\y} ; }
\end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center


*** Ordinalskalen

Schulabschluss:

#+ATTR_LATEX: :booktabs :center :align @{}lrr@{}

| Hauptschulabschluss        |  3 | \qty{4.8}{\percent}  |
| mittlerer Schulabschluss   |  1 | \qty{1.6}{\percent}  |
| Fachhochschulreife         | 15 | \qty{24.2}{\percent} |
| allgeimeine Hochschulreife | 43 | \qty{69.4}{\percent} |

\pause\bigskip
mögliche Vergleiche: /gleich/, /ungleich/,
\pause
/größer/, /kleiner/


*** Intervallskalen

Alter:

#+ATTR_LATEX: :booktabs :center
| 18 | 19 | 20 | 21 | 22 | 23 | 24 | 25 | 26 | 27 | 28 | 29 | 30 |
| 13 |  9 |  4 |  7 |  7 |  5 |  5 |  0 | 5  |  1 |  4 |  1 |  2 |


\pause\bigskip
Relationen: /gleich/, /ungleich/, /kleiner/, /größer/,
\pause\newline
\hphantom{Relationen:}
/um $n$ Einheiten kleiner/größer/,
\pause\newline
\hphantom{Relationen:}
/x-mal so groß/ (Verhältnisskala)


*** Stem-and-Leaf-Plot

  Körpergröße in Zentimetern:
  \par
  \begin{center}\small
    \begin{tabular}{@{}*{9}{c}@{}}
      \toprule
      158&160&165&168&169&170&171&172&173\\
      2  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &3  &1  \\
      \midrule
      174&178&180&184&185&187&191&195&198\\
      1  &1  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &1 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \pause\medskip
  Stem-and-Leaf-Plot:
  \begin{center}\small
    \begin{tabular}{@{}r | *{10}{c}@{}}
    15 & 8 & 8                               \\
    16 & 0 & 0 & 5 & 8 & 8 & 9               \\
    17 & 0 & 1 & 2 & 2 & 2 & 3 & 4 & 8       \\
    18 & 0 & 0 & 4 & 5 & 5 & 7               \\
    19 & 1 & 5 & 8                           \\
    \end{tabular}
  \end{center}


*** Rezept für Stem-and-Leaf-Plots

1. Teile jeden Wert in zwei Ziffernblöcke auf. Der erste Teil bildet
   den Stamm (/stem/) und der hintere Teil das Blatt /leaf/.
2. Schreibe alle möglichen /stem/-Werte vom kleinsten bis zum größten
   rechtsbündig untereinander auf.
3. Ziehe einen vertikalen Strich rechts neben den /stem/-Werten.
4. Schreibe für jeden Datenwert den /leaf/-Wert rechts neben dem
   entsprechenden /stem/-Wert auf.
5. Kopiere das Diagramm mit geordneten /leaf/-Werten.

\medskip\pause
1. [@6]Bei dichten Daten kann man für jeden Stamm zwei Zeilen mit Blättern
   schreiben: eine für die Blätter von 0 bis 4, die zweite für die
   Blätter 5 bis 9.
2. Bei vielen signifikanten Stellen, können einige der niedrigwertigen
   Ziffern weggelassen werden.

*** Balkendiagramme

  Körpergröße in Zentimetern:

  \par\medskip
  \begin{center}\small
    \begin{tabular}{@{}*{9}{c}@{}}
      \toprule
      158&160&165&168&169&170&171&172&173\\
      2  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &3  &1  \\
      \midrule
      174&178&180&184&185&187&191&195&198\\
      1  &1  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &1 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \medskip
  \begin{center}
    \newcommand{\size}[2]{%
      \draw[xshift=####1 cm] (-0.5,0) rectangle (0.5,####2) ;
      \fill[color=black!20,xshift=####1 cm] (-0.5,0) rectangle (0.5,####2) ; }
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17]
      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$h/\text{cm}$} ;
      \draw[->] (150,0) -- (150,4);
      \foreach \x in {150,160,...,200}
      { \draw (\x,0) -- (\x,-2mm) node[below] {\x} ; }
      \foreach \y in {1,2,3}
      { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\y} ; }
      \sizedata
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


*** Kammdiagramm

  Körpergröße in Zentimetern:

  \par\medskip
  \begin{center}\small
    \begin{tabular}{@{}*{9}{c}@{}}
      \toprule
      158&160&165&168&169&170&171&172&173\\
      2  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &3  &1  \\
      \midrule
      174&178&180&184&185&187&191&195&198\\
      1  &1  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &1 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \medskip
  \begin{center}
    \newcommand{\size}[2]{\draw[-o] (####1,0) -- (####1,####2) ; }
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17]
      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$h/\text{cm}$} ;
      \draw[->] (150,0) -- (150,4);
      \foreach \x in {150,160,...,200}
      { \draw (\x,0) -- (\x,-2mm) node[below] {\x} ; }
      \foreach \y in {1,2,3}
      { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\y} ; }

      \sizedata
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


*** Punktdiagramm

  Körpergröße in Zentimetern:

  \par\medskip
  \begin{center}\small
    \begin{tabular}{@{}*{9}{c}@{}}
      \toprule
      158&160&165&168&169&170&171&172&173\\
      2  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &3  &1  \\
      \midrule
      174&178&180&184&185&187&191&195&198\\
      1  &1  &2  &1  &2  &1  &1  &1  &1 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \medskip
  \begin{center}
    \newcommand{\size}[2]{%
      \def\r{6pt} \def\y{.5}
      \ifcase ####2\or \draw[blue!85] (####1,2\y) circle(\r) ;%
                   \or \draw[blue!85] (####1,1\y) circle(\r) ;%
                       \draw[blue!85] (####1,3\y) circle(\r) ;%
                   \or \draw[blue!85] (####1,1\y) circle(\r) ;%
                       \draw[blue!85] (####1,2\y) circle(\r) ;%
                       \draw[blue!85] (####1,3\y) circle(\r) ;%
                       \fi}
    \begin{tikzpicture}[thick,scale=0.17]

      \begin{scope}[yshift=170cm]
        \draw[black!30,->]
          (150,0) -- (205,0) node[right,black] {$h/\text{cm}$} ;
        \foreach \x in {150,160,...,200}
          { \draw (\x,0) -- (\x,-2mm) node[below] {\x} ; }

          \sizedata
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


*** Histogramm:

#+begin_center
#+begin_export latex
    \newcommand{\size}[2]{%
      \draw[xshift=####1 cm] (0,0) rectangle (10,####2) ;
      \fill[color=black!20,xshift=####1 cm] (0,0) rectangle (10,####2) ; }
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17,yscale=0.5]
      \size{150}{2}
      \size{160}{6}
      \size{170}{8}
      \size{180}{6}
      \size{190}{3}

      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$h/\text{cm}$} ;
      \foreach \x in {150,160,...,200}
      { \draw (\x,0) -- (\x,-2mm) node[below] {\x} ; }
      \draw[->] (150,0) -- (150,11);
      \foreach \y in {5,10}
      { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\y} ; }
    \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center

*** Histogramm

  Vorsicht beim Interpretieren der Flächeninhalte!

#+begin_center
#+begin_export latex
    \newcommand{\size}[2]{%
      \draw[xshift=####1 cm] (0,0) rectangle (10,####2) ;
      \fill[color=black!20,xshift=####1 cm] (0,0) rectangle (10,####2) ; }
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17,yscale=0.5]
      \size{150}{2}
      \size{160}{6}
      \size{170}{8}
      \draw[xshift=180cm] (0,0) rectangle (20,9) ;
      \fill[color=black!30,xshift=180cm] (0,0) rectangle (20,9) ;
%      \size{180}{6}
%      \size{190}{3}

      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$\text{cm}^{-1}$} ;
      \foreach \x in {150,160,...,200}
      { \draw (\x,0) -- (\x,-2mm) node[below] {\x} ; }
      \draw[->] (150,0) -- (150,11);
      \foreach \y in {5,10}
      { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\y} ; }
    \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center

  

*** Rezept für ein Histogramm

1. Teile die Daten in Klassen ein
2. Lege fest, ob Daten auf den Klassengrenzen in die rechte oder linke
   angrenzende Klasse gehören
3. Zähle für jede Klasse, wieviele Datenpunkte hineinfallen
4. Trage die Anzahl (oder die relative Häufigkeit) der Daten für jede 
   Klasse als Rechteck zwischen den Klassengrenzen auf

\bigskip
*Cave:* bei der Interpretation von Histogrammen mit ungleichen
Klassenbreiten darf man keine Flächen vergleichen! 


** Verteilungsfunktion und Quantile

*** Verteilungsfunktion und Quantile

*** Körpergröße -- Verteilungsfunktion

#+begin_center
#+begin_export latex
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17,yscale=.2]
      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$\text{cm}^{-1}$} ;
      \draw[->] (150,0) -- (150,28);
      \foreach \x in {150,160,...,200}
      { \draw (\x,0) -- (\x,-10mm) node[below] {\x} ; }
      \only<1-4>{%
        \foreach \y in {5,10,...,25}
        { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\y} ; }
        \draw[xshift=150cm] (0,0) -- (-11mm,0)
                            node[left] {\hphantom{\small 0.75}} ;}
      \only<5->{%
        \foreach \y/\yr in {6.25/0.25,12.5/0.50,18.75/0.75,25/1.00}
        { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y) node[left] {\small\yr} ; }}

      \only<1>{%
        %\mode<beamer>{%
          \newcommand{\size}[2]{%
            \draw[-] (########1,0) -- (########1,########2) ; }%}
        % \mode<article>{%
        %   \newcommand{\size}[2]{%
        %     \draw[-] (#1,0) -- (#1,#2) ; }}
        \sizedata}
      \only<2>{%
        \newcounter{y}\setcounter{y}{0}
        \mode<beamer>{%
          \newcommand{\size}[2]{%
            \draw[-] (########1,\arabic{y}) -- ++(0,########2) ;
            \addtocounter{y}{########2}}}
        % \mode<article>{%
        %   \newcommand{\size}[2]{%
        %     \draw[-] (#1,\arabic{y}) -- ++(0,#2) ;
        %     \addtocounter{y}{#2}}}
        \sizedata}
      \only<3->{%
        % \newcounter{xx}\newcounter{yy}
        % \setcounter{xx}{150}  \setcounter{yy}{0}
        % \newcommand{\size}[2]{%
        %   \draw[-] (\arabic{xx},\arabic{yy})
        %               -- (########1,\arabic{yy}) -- ++(0,########2) ;
        %   \setcounter{xx}{########1}
        %   \addtocounter{yy}{########2}}
        \newcount\xx\newcount\yy
        \xx=150  \yy=0
        \mode<beamer>{%
          \newcommand{\size}[2]{%
            \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
                      -- (########1,\the\yy) -- ++(0,########2) ;
            \xx=########1%
            \advance\yy by ########2}}
          % \mode<article>{%
          %   \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
          %             -- (#1,\the\yy) -- ++(0,#2) ;
          %   \xx=#1%
          %   \advance\yy by #2
        \sizedata}
      \only<4-5>{%
        \draw[blue!60,line width=.5pt] (150,12.5) -- (172,12.5) -- (172,0);
        \node[above right] at (172,0) {Median} ;}
      \only<6>{%
        \draw[yscale=25,blue]
        (150,0.01295)..controls (151.66669,0.01682) and (153.33336,0.025)
        ..(155,0.03749)..controls (156.66672,0.04999) and (158.3334,0.06679)
        ..(160,0.09116)..controls (161.66681,0.11552) and (163.3335,0.14748)
        ..(165,0.18762)..controls (166.66687,0.22778) and (168.33353,0.27614)
        ..(170,0.33005)..controls (171.6668,0.38397) and (173.33339,0.44347)
        ..(175,0.50285)..controls (176.6666,0.56224) and (178.3332,0.62152)
        ..(180,0.67511)..controls (181.66647,0.72868) and (183.33313,0.77657)
        ..(185,0.81621)..controls (186.6665,0.85585) and (188.33319,0.88725)
        ..(190,0.91116)..controls (191.6666,0.93507) and (193.33328,0.95148)
        ..(195,0.96365)..controls (196.66664,0.97583) and (198.33331,0.98378)
        ..(200,0.9875);
        \node[blue,above left,font={\footnotesize}]
           at (200,25) {theoretische Verteilungsfunktion};
        \node[black,above right,font={\footnotesize}]
           at (160,0) {empirische Verteilungsfunktion};
      }
    \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center



# Die empirische Verteilungsfunktion für die Körpergröße lässt sich gut
# durch ein Modell beschreiben. Hier entstammt die theoretische
# Verteilungsfunktion einer Normalverteilung.


*** Verteilungsfunktion

#+begin_export latex
  \begin{definition}
    Die \alert{relative Häufigkeit} einer Merkmalsausprägung ist der
    Quotient aus der Zahl, wie oft die Ausprägung auftritt,
    und der Anzahl aller Daten. 
  \end{definition}
    
\medskip\pause
  \begin{definition}
    Der Wert~$\hat F(x)$ der \alert{empirischen Verteilungsfunktion}
    ist die relative Häufigkeit der Elemente, deren Ausprägungen
    kleiner oder gleich $x$ sind.

    \medskip\pause
    Der Wert~$F(x)$ der \alert{theoretischen Verteilungsfunktion}
    ist die Wahrscheinlichkeit dafür, dass eine Beobachtung
    kleiner oder gleich $x$ ausfällt.
  \end{definition}
#+end_export




*** Verteilungsfunktion -- Quartile

#+begin_center
#+begin_export latex
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17,yscale=.2]
      \draw[->] (150,0) -- (205,0) node[right] {$\text{cm}^{-1}$} ;
      \draw[->] (150,0) -- (150,28);
      \foreach \x in {150,160,...,200}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-10mm) node[below] {\x} ; }
      \foreach \y/\yr in {6.25/0.25,12.5/0.50,18.75/0.75,25/1.00}
        { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y)
          node[left] {\small\yr} ; }

      % Distribution function
      \newcount\xx\newcount\yy
      \xx=150  \yy=0
      \mode<beamer>{%
        \newcommand{\size}[2]{%
          \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
                           -- (####1,\the\yy) -- ++(0,####2) ;
          \xx=####1%
          \advance\yy by ####2}}
        % \mode<article>{%
        %   \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
        %                    -- (#1,\the\yy) -- ++(0,#2) ;
        %   \xx=#1%
        %   \advance\yy by #2}
      \sizedata
      % Quartiles
      \begin{scope}[blue!60,line width=.5pt,
        every node/.style={anchor=south,font=\footnotesize}]
        \draw<3-> (150,06.25) -- node {$Q_{25}$} (168,06.25) -- (168,0);
        \draw<2-> (150,12.50) -- node {$Q_{50}$} (172,12.50) -- (172,0);
        \draw<4-> (150,18.75) -- node {$Q_{75}$} (184,18.75) -- (184,0);
        \draw<5-> (150,25.00) -- (198,25.00) -- (198,0);
      \end{scope}
      \begin{scope}[<->,red!80,
        every node/.style={anchor=south,font=\footnotesize}]
      \draw<6->[yshift=2cm] (168,0) --
                node {Interquartilsabstand} (184,0);
      \draw<7->[yshift=25cm] (158,0) --
                node {Spannweite} (198,0);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center



*** Verteilungsfunktion -- \textsl{Box-Whisker-Plot}}

#+begin_center
#+begin_export latex
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.17,yscale=.17]
      \draw[->] (150,0) -- (205,0) ;
      \draw[->] (150,0) -- (150,28);
      \foreach \x/\xlab in {158/$Q_0$,168/$Q_{25}$,172/$Q_{50}$,
                            184/$Q_{75}$,198/$Q_{100}$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-10mm) node[below] {\xlab} ; }
      \foreach \y/\yr in {6.25/0.25,12.5/0.50,18.75/0.75,25/1.00}
        { \draw[xshift=150cm] (0,\y) -- (-11mm,\y)
          node[left] {\small\yr} ; }

      % Distribution function
      \newcount\xx\newcount\yy
      \xx=150  \yy=0
      \mode<beamer>{%
        \newcommand{\size}[2]{%
          \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
                           -- (####1,\the\yy) -- ++(0,####2) ;
          \xx=####1%
          \advance\yy by ####2}}
        % \mode<article>{%
        %   \draw[-] (\the\xx,\the\yy)
        %                    -- (#1,\the\yy) -- ++(0,#2) ;
        %   \xx=#1%
        %   \advance\yy by #2}}
      \sizedata
      % Quartiles
      \pause
      \begin{scope}[blue!60,line width=.5pt]
        \draw (150,06.25) -- (168,06.25) -- (168,0);
        \draw (150,12.50) -- (172,12.50) -- (172,0);
        \draw (150,18.75) -- (184,18.75) -- (184,0);
        \draw (150,25.00) -- (198,25.00) -- (198,0);
        \draw<3->(172,12.50) -- (172,30);
        \draw<4->(168,06.25) -- (168,30);
        \draw<4->(184,18.75) -- (184,30);
        \draw<5->(158,1) -- (158,31);
        \draw<5->(198,25) -- (198,31);
      \end{scope}
      \begin{scope}[yshift=32cm,thick]
        % Median
        \draw<3->[line width = 1.5pt] (172,-2) -- (172,2) ;
        % Box
        \draw<4->(168,-2) rectangle (184,2) ;
        % Whiskers
        \draw<5-> (158,0) -- (168,0) (184,0) -- (198,0) ;
        \draw<5-> (158,-1) -- (158,1) (198,-1) -- (198,1) ;
      \end{scope}
  \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center




*** \textsl{Box-Whisker-Plot}}

#+begin_center
#+begin_export latex
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.2,yscale=0.5,
        every node/.style={anchor=south west,font=\footnotesize,rotate=55}]
        % Median
        \draw[line width = 1.5pt] (172,-2) -- (172,2) ;
        % Box
        \draw (168,-2) rectangle (184,2) ;
        % Whiskers
        \draw (158,0) -- (168,0) (184,0) -- (198,0) ;
        \draw (158,-1) -- (158,1) (198,-1) -- (198,1) ;

        \begin{scope}[yshift=2.5cm]
          \node at (172,0) {Median} ;
          \node at (168,0) {unteres Quartil} ;
          \node at (184,0) {oberes Quartil} ;
          \node at (158,0) {Minimum} ;
          \node at (198,0) {Maximum} ;
          \uncover<2>{\node at (206,0) {Ausreißer} ;}
        \end{scope}

        % Outliers
        \uncover<2>{%
        \begin{scope}
          \draw (205,0) circle(5pt) ;
          \draw (207,0.3) circle(5pt) ;
          \draw (207,-0.3) circle(5pt) ;
        \end{scope}}
      \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center


** Verteilungsparameter

*** Verteilungsparameter

*** Verteilungspararmeter

#+begin_center
#+begin_export latex
  \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
    \toprule
    \textbf{Skalenniveau} & \textbf{Lageparameter} &
    \textbf{Streuungsparameter} \\
    \midrule
    nominal  & Modus & --- \\
    ordinal  & Median & Interquartilsabstand\\
    metrisch & Mittelwert & Standardabweichung\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
#+end_export
#+end_center



** Messen
  :PROPERTIES:
  :CUSTOM_ID: Messwerte
  :END:

*** Messen

*** Messdaten

  Experimente sind zentraler Bestandteil des naturwissenschaftlichen
  Vorgehens zum Erkenntnisgewinn.

  In der Regel werden dabei *Messdaten* erhoben, (die dann später mit
  den Modellen verglichen werden können).

*** COMMENT Messung  

  Bei einer Messung wird ein bestimmtes Merkmal eines physikalischen
  Objekts (z. B. seine Länge) mit einem konventionellen Maß, der Einheit,
  verglichen. Die Messgröße ist formal ein Produkt aus Maßzahl und
  Einheit.
  $$ G = {G} \cdot [G] $$

#+begin_src python :session :results file :exports results
  import math
  import numpy as np
  import matplotlib
  matplotlib.use('Agg')
  import matplotlib.pyplot as plt
  matplotlib.rcParams["axes.prop_cycle"] = cycler('color', ['#c81c0f', '#ea5a00', '#b43092', '#888888'])

  x1 = np.array([0, 5])
  y1 = np.array([2, 2])

  x2 = np.array([0, 1])
  y2 = np.array([0, 0])

  plt.figure(figsize=(10, 4))

  ax = plt.subplot(111)
  ax.plot(x1, y1)
  ax.plot(x2, y2)

  ax.spines['right'].set_visible(False)
  ax.spines['left'].set_visible(False)
  ax.spines['top'].set_visible(False)

  plt.xlabel('x/unit')
  plt.yticks([])

  fname = 'images/messung.svg'
  plt.savefig(fname)
  fname
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:assets/images/messung.png]]

*** Messung  

  Bei einer Messung wird ein bestimmtes Merkmal eines physikalischen
  Objekts (z. B. seine Länge) mit einem konventionellen Maß, der Einheit,
  verglichen. Die Messgröße ist formal ein Produkt aus Maßzahl und
  Einheit.
  $$ G = {G} \cdot [G] $$


#+begin_center
[[file:assets/images/messung.png]]
#+end_center


** COMMENT Skalen

*** COMMENT ILIAS-Umfrage

- anonyme Umfrage unter den Teilnehmerinnen und Teilnehmern des Moduls
  /Spezielle Mathematik/ im SS 2011

**** Fragen

  + Was ist Ihr Geschlecht?
  + Wie alt sind Sie (in vollen Jahren)?
  + Wie groß sind Sie (Angabe in cm)?
  + Was wiegen Sie (Angabe in kg)?
  + Welche Schuhgröße haben Sie?
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \bigskip
  + Wie oft lassen Sie leere Getränkeflaschen im Hörsaal stehen?
  + Wie oft trinken Sie Alkohol?
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \bigskip
  + Glauben Sie, dass diese Umfragen wirklich anonym sind?


*** Datenqualität

- Wie unterscheiden sich die Daten zu *Geschlecht* und *Schuhgröße*?
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
- Wie unterscheiden sich die Daten zu *Schuhgröße* und *Alter*?
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
- Wie unterscheiden sich Angaben zur Temperatur in *Celsius* und in
  *Kelvin*? 


*** Skalenniveaus

- nominalskaliert  :: nur Vergleich ist sinnvoll (Geschlecht)
- ordinalskaliert  :: Daten lassen sich der Größe nach ordnen (Schuhgröße)
- intervallskaliert :: Abstände sind vergleichbar (Alter, Celsiusskala)

#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
(Wenn bei intervallskalierten Daten auch Verhältnisse interpretierbar sind,
spricht man von *Verhältnisskalen*.)

*** Skalenniveaus

**** Nominal

- Beispiele: Geschlecht, Anonymität, Medikamente (Verum, Placebo), Länder
- Relationen: ${=}, {\neq}$
- Lageparameter: Modus

****  Ordinal

- Beispiele: Flaschenrückgabe, Alkoholkonsum, Schuhgröße, Schulnoten
#+LaTeX: - Relationen: ${=}$, ${\neq}$; \textless, \textgreater
- Relationen: ${=}, {\neq},\quad{\lt}, {\gt}$
- Lageparameter: Median

**** Metrisch
- Beispiele: Alter, Größe, Gewicht
#+LaTeX: - Relationen: ${=}$, ${\neq}$; \textless, \textgreater; ${+}$, ${-}$ ;  (${\times}$, \textdiv)
- Relationen: ${=}, {\neq},\quad{\lt}, {\gt},\quad {+}, {-}, ({\times}, {/})$
- Lageparameter: Mittelwert


*** COMMENT Einzelmessung

#+begin_center
#+begin_src python :session :results file :exports results

  MU = -0.5
  SD = 1
  N  = 20

  x = np.random.normal(MU, SD, N)
  y = np.zeros(N)

  plt.figure(figsize=(10, 4))

  ax = plt.subplot(111)
  ax.spines['right'].set_visible(False)
  ax.spines['left'].set_visible(False)
  ax.spines['top'].set_visible(False)

  ax.set_xlim(-3, 3)
  ax.set_ylim( -0.03, 1)

  ax.plot(x[0], y[0], "o")

  plt.xlabel('x/unit')
  plt.yticks([])

  fname = 'images/einzelmessung'
  plt.savefig(fname + '.svg')
  plt.savefig(fname + '.png')                
  fname + '.png'
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:assets/images/einzelmessung.png]]
#+end_center


*** Einzelmessung

[[file:assets/images/einzelmessung.png]]

Welche Aussage über $x$ ist möglich?


*** COMMENT Mehrfachmessung

#+begin_center
#+begin_src python :session :exports none
  from matplotlib.animation import FuncAnimation
  from cycler import cycler

  fig = plt.figure(figsize=(10, 4))

  ax = plt.subplot(111)
  ax.spines['right'].set_visible(False)
  ax.spines['left'].set_visible(False)
  ax.spines['top'].set_visible(False)

  ax.set_xlim(-3, 3)
  ax.set_ylim( -0.03, 1, ax.set_yticks([]))
  plt.xlabel('x/unit')

  plt.savefig("assets/images/mehrfachmessung.png")
  plt.savefig("mehrfachmessung.png")

  def update(i):
      ax.plot(x[i], y[i], "C0o")

  animation = FuncAnimation(fig, update, frames=N)
  animation.save('images/animation.mp4', fps=2, extra_args=['-vcodec', 'libx264'])
#+end_src

#+RESULTS:

#+begin_export html
<video data-autoplay src="images/animation.mp4"></video>
#+end_export

#+end_center

*** Mehrfachmessung

[[file:assets/images/mehrfachmessung.png]]


*** Messunsicherheiten

   - statistische Messunsicherheit
   - systematische Messunsicherheit
   - grobe Messfehler
  
*** COMMENT statistische Messunsicherheit

   - zufällige Einflüsse, die sich *additiv* auf das Messergebnis auswirken.
     #+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
     #+LaTeX: \pause
   - (vorübergehende Modellannahme: feste Schrittweiten in positive und negative \(x\)-Richtung)

     #+begin_src python :session :exports none
       N = 20
       scale = 100

       fig = plt.figure(figsize=(20, 8))
       ax = fig.add_subplot(111)
       ax.title = "Binomialverteilung"

       x1 = np.arange(N + 1)
       x2 = np.linspace(-N/2, N/2, 200) # dense

       def update(i):
           ax.clear()
           ax.set_xlim(-N/2, N/2)
           ax.set_ylim(0, scale/2)
           b = binom.pmf(x1, i, 0.5)
           n = norm.pdf(x2, 0, 0.5*np.sqrt(i))
           ax.bar(x1 - i/2, b*100)
           ax.plot(x2, n*100, 'k')
           ax.text(N/2, 0.45*scale, "", ha="right")

       def binomN():
           return update(N)

       animation = FuncAnimation(fig, update, frames=N, init_func=binomN)
       # animation.save('/images/binom.mp4', fps=1, extra_args=['-vcodec', 'libx264'])
     #+end_src

     #+RESULTS:

#+begin_export html
<video data-autoplay src="images/binom.mp4"></video>
#+end_export

*** COMMENT statistische Messunsicherheit

[[file:assets/images/binom.mp4]]

/
** Exkurs Kombinatorik

*** Exkurs Kombinatorik

*** Kombinationen

Wieviele Möglichkeiten gibt es,

- die Buchstaben $A, B, C, D, E, F$ anzuordnen?   
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
- die Buchstaben $A_1, A_2, A_3, E_4, E_5, F$ anzuordnen?   
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
- die Buchstaben $A_1, A_2, A_3, E, E, F$ anzuordnen?   
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
- die Buchstaben $A, A, A, E_4, E_5, F$ anzuordnen?   
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
- die Buchstaben $A, A, A, E, E, F$ anzuordnen?   
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
- die Buchstaben im Wort „MISSISSIPPI“ anzuordnen?   

  
*** Mississippi-Problem

Wieviele Möglichkeiten gibt es, die 11 Buchstaben im Wort „MISSISSIPPI“ anzuordnen?

#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in :frag_idx 1
#+LaTeX: \pause
Häufigkeiten:
#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in :frag_idx 1
#+LaTeX: \pause
  | M | I | S | P | gesamt |
  |-
  | 1 | 4 | 4 | 2 |  11    |


#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in :frag_idx 2
#+LaTeX: \pause
Möglichkeiten:
\[ \frac{11!}{1!\cdot4!\cdot4!\cdot2!} \]
   
*** Kombinationen

Wieviele Wörter mit $n$ Buchstaben bestehen aus \(k\) Rs und \(n-k\) Ls?

#+ATTR_REVEAL: :frag roll-in
#+LaTeX: \pause
\[ \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} = \binom{n}{k} \] 

*** Pascalsches Dreieck

|   |   |   |   |    |    |    |  1 |    |    |    |   |   |   |   |
|   |   |   |   |    |    |  1 |    |  1 |    |    |   |   |   |   |
|   |   |   |   |    |  1 |    |  2 |    |  1 |    |   |   |   |   |
|   |   |   |   |  1 |    |  3 |    |  3 |    |  1 |   |   |   |   |
|   |   |   | 1 |    |  4 |    |  6 |    |  4 |    | 1 |   |   |   |
|   |   | 1 |   |  5 |    | 10 |    | 10 |    |  5 |   | 1 |   |   |
|   | 1 |   | 6 |    | 15 |    | 20 |    | 15 |    | 6 |   | 1 |   |
| 1 |   | 7 |   | 21 |    | 35 |    | 35 |    | 21 |   | 7 |   | 1 |

*** COMMENT Binomialverteilung

Bei einem Zufallsexperiment sind die Ereignisse $L$ und $R$ gleich wahrscheinlich.

1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit vier Würfen viermal $L$ zu erhalten?
1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit vier Würfen dreimal $L$ und einmal $R$ zu erhalten?
1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit vier Würfen zweimal $L$ und zweimal $R$ zu erhalten?
1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit vier Würfen einmal $L$ und dreimal $R$ zu erhalten?
1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit vier Würfen viermal $R$ zu erhalten?
1) Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit $n$ Würfen \(k\)-mal $L$ und \(n-k\)-mal $R$ zu erhalten?

*** COMMENT Kombinatorik

1) Wieviele Möglichkeiten gibt es, 4 $L$ anzuordnen?
2) Wieviele Möglichkeiten gibt es, 3 $L$ und 1 $R$ anzuordnen?
2) Wieviele Möglichkeiten gibt es, 2 $L$ und 2 $R$ anzuordnen?
2) Wieviele Möglichkeiten gibt es, $k$ $L$ und $m$ $R$ anzuordnen?

*** COMMENT Normalverteilung

Mit steigendem $n$ (und mit beliebigen Schrittweiten) nähert sich die
Binomialverteilung der Normalverteilung an.

#+begin_center
#+begin_src python :session :results file :exports results
def f(x, sigma):
    a = math.sqrt(2*math.pi) * sigma
    t = x/sigma
    return np.exp(-t**2/2)/a

fig = plt.figure(figsize=(6, 4))
ax = fig.add_subplot(1, 1, 1)
ax.set_xlabel('$x - \\bar x$')
ax.set_ylabel('φ(x)')

x = np.linspace(-3, 3, 200)
for sigma in [0.2, 0.5, 1.0, 2.0]:
    ax.plot(x, f(x, sigma), label=f'$\\sigma = {sigma}$')
ax.legend()
    
fname = 'images/normalvt.svg'
plt.savefig(fname)
fname
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:images/normalvt.png]]

#+end_center



** Binomialverteilung

*** Binomialverteilung

- Wieviele Möglichkeiten gibt es, mit fünffachem Münzwurf
  dreimal Kopf (und zweimal Zahl) zu werfen?

  #+begin_center
  #+begin_export latex
  \pause
  \begin{tabular}{ll}
    \euroK \euroK \euroK \euroZ \euroZ & \euroK \euroZ \euroZ \euroK \euroK \\
    \euroK \euroK \euroZ \euroK \euroZ & \euroZ \euroK \euroK \euroK \euroZ \\
    \euroK \euroK \euroZ \euroZ \euroK & \euroZ \euroK \euroK \euroZ \euroK \\
    \euroK \euroZ \euroK \euroK \euroZ & \euroZ \euroK \euroZ \euroK \euroK \\
    \euroK \euroZ \euroK \euroZ \euroK & \euroZ \euroZ \euroK \euroK \euroK \\
  \end{tabular}
#+end_export
#+end_center

  
*** Binomialverteilung

- Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dafür, mit fünffachem Münzwurf
  dreimal Kopf (und zweimal Zahl) zu werfen?


** Wahrscheinlichkeitsrechnung

*** Wahrscheinlichkeitsbegriff nach Laplace

#+begin_export latex
\begin{equation*}
  P = \frac{\text{Anzahl der günstigen Ereignisse}}{%
    \text{Anzahl der möglichen Ereignisse}}
  \end{equation*}
\pause\bigskip
#+end_export

Folgerung:

- Eine Wahrscheinlchkeit hat immer einenn Wert zwischen 0 und 1!
- Wahrscheinlichkeit 0: unmögliches Ereignis
- Wahrscheinlichkeit 1: sicheres Ereignis


*** Beispiel Würfel

mögliche Ereignisse beim Werfen eines Würfels:

#+begin_export latex
    \begin{equation*}
      \cube{1}\qquad
      \cube{2}\qquad
      \cube{3}\qquad
      \cube{4}\qquad
      \cube{5}\qquad
      \cube{6}
    \end{equation*}

    \pause\bigskip
#+end_export

Wahrscheinlichkeit für eine \cube{6}:

#+begin_export latex
    \begin{gather*}
      \probC{1} = \probC{2} = \probC{3} = \probC{4} = \probC{5} =
      \probC{6}\\
      \probC{1} + \probC{2} + \probC{3} + \probC{4} + \probC{5} +
      \probC{6} = 1
    \end{gather*}
    \pause
    \begin{equation*}
      \probC{6} = \frac{1}{6}
    \end{equation*}
#+end_export

** Rechnen mit Wahrscheinlichkeiten

*** Negation

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, *keine* \Cube{6} zu würfeln?

  #+begin_export latex
  \pause
  \bigskip
    \begin{equation*}
        \cube{1}\qquad
        \cube{2}\qquad
        \cube{3}\qquad
        \cube{4}\qquad
        \cube{5}\qquad
        \nofav{\cube{6}}
    \end{equation*}

    \medskip
    \begin{equation*}
      \nprobC{6} = \frac{5}{6} = 1 - \probC{6}
    \end{equation*}
  #+end_export


*** Disjunktion

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, eine \cube{5} *oder* eine \cube{6}
  zu würfeln?

  #+begin_export latex
  \pause\bigskip
  \begin{equation*}
      \nofav{%
        \cube{1}\qquad
        \cube{2}\qquad
        \cube{3}\qquad
        \cube{4}\qquad
      }
      \cube{5}\qquad\cube{6}
    \end{equation*}

    \medskip
    \begin{equation*}
      \probCorC{5}{6} = \frac{2}{6} = \probC{5} + \probC{6}
    \end{equation*}
  #+end_export


*** Konjunktion

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit zwei Würfeln \ccube{6}{6}
  zu würfeln?

  #+begin_export latex
  \pause\bigskip
  \renewcommand{\favcolor}{THKmagenta}
  \begin{center}\small
    \only<2>{
      \nofav{%
      \ccubes{1}\ccubes{2}\ccubes{3}\ccubes{4}\ccubes{5}%
      \ccube61\quad\ccube62\quad\ccube63\quad\ccube64\quad\ccube65}%
      \quad\ccube66}%
    \only<3>{%
      \ccubes{1}\ccubes{2}\ccubes{3}\ccubes{4}\ccubes{5}%
      \fccube61\quad\fccube62\quad\fccube63\quad\fccube64%
      \quad\fccube65\quad\fccube66\par\smallskip}
    \only<4->{%
    \ccube11\quad\ccube12\quad\ccube13\quad\ccube14\quad%
        \ccube15\quad\cfcube16\par\smallskip%
    \ccube21\quad\ccube22\quad\ccube23\quad\ccube24\quad%
        \ccube25\quad\cfcube26\par\smallskip%
    \ccube31\quad\ccube32\quad\ccube33\quad\ccube34\quad%
        \ccube35\quad\cfcube36\par\smallskip%
    \ccube41\quad\ccube42\quad\ccube43\quad\ccube44\quad%
        \ccube45\quad\cfcube46\par\smallskip%
    \ccube51\quad\ccube52\quad\ccube53\quad\ccube54\quad%
        \ccube55\quad\cfcube56\par\smallskip%
    \fccube61\quad\fccube62\quad\fccube63\quad\fccube64%
      \quad\fccube65\quad\fav{\ccube66}\par\smallskip}
  \end{center}

  \uncover<2->{%
    \medskip
    \begin{equation*}
      \probCandC{6}{6} = \frac{1}{36}
      \uncover<4->{{} = \probC{6} \cdot \probC{6}}
    \end{equation*}}
  #+end_export

*** Konjunktion

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit zwei Würfen zuerst eine
  \cube{5} und dann eine \cube{6} zu würfeln?

  #+begin_export latex
  \pause\bigskip
  \begin{center}\small
    \nofav{\ccubes{1}\ccubes{2}\ccubes{3}\ccubes{4}%
    \ccube51\quad\ccube52\quad\ccube53\quad\ccube54\quad%
        \ccube55}\quad\ccube56\par\smallskip%
    \nofav{\ccube61\quad\ccube62\quad\ccube63\quad\ccube64\quad%
        \ccube65\quad\ccube66}
  \end{center}

  \pause
  \medskip
  \begin{equation*}
    \probCC{5}{6} = \frac{1}{36}
  \end{equation*}
  #+end_export


*** Konjunktion

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mit zwei Würfeln eine \cube{5}
  und eine \cube{6} zu würfeln?

  #+begin_export latex
  \pause\bigskip
  \begin{center}\small
  \nofav{\ccubes{1}\ccubes{2}\ccubes{3}\ccubes{4}%
    \ccube51\quad\ccube52\quad\ccube53\quad\ccube54\quad%
        \ccube55\quad}%
  \ccube56%
  \par\smallskip%
  \nofav{\ccube61\quad\ccube62\quad\ccube63\quad\ccube64\quad}%
  \ccube65\quad\nofav{\ccube66}
  \end{center}

  \medskip
  \begin{equation*}
    \probCandC{5}{6} = \probCC{5}{6} + \probCC{6}{5}
                     = \frac{2}{36}
  \end{equation*}
  #+end_export

  
*** Konjunktion

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, eine \cube{6} zu würfeln *und*
  mit einer Münze \coinZ{} zu werfen?

  #+begin_export latex
  \bigskip
  \renewcommand{\favcolor}{THKmagenta}
  \begin{tabular}[b]{@{}c@{\qquad}c@{}}
    \toprule
    \nofav{\cubecoin{1}{Z}}   & \nofav{\cubecoin{1}{K}} \\
    \nofav{\cubecoin{2}{Z}}   & \nofav{\cubecoin{2}{K}} \\
    \nofav{\cubecoin{3}{Z}}   & \nofav{\cubecoin{3}{K}} \\
    \nofav{\cubecoin{4}{Z}}   & \nofav{\cubecoin{4}{K}} \\
    \nofav{\cubecoin{5}{Z}}   & \nofav{\cubecoin{5}{K}} \\
    \cubecoin{6}{Z}   & \nofav{\cubecoin{6}{K}} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \hfill
  \begin{tikzpicture}
    \def\firstellipse{(-1,0) ellipse (1.5cm and 1cm)}
    \def\secondellipse{( 1,0) ellipse (1.5cm and 1cm)}
    \begin{scope}
      \clip \firstellipse;
      \fill[\favcolor] \secondellipse;
    \end{scope}
    \draw (-3,-2) rectangle (3,2) ;
    \draw \firstellipse node[left] {$\cube{6}$} ;
    \draw  \secondellipse node[right] {$\coinZ$} ;
  \end{tikzpicture}

  \pause\bigskip
  \begin{equation*}
    \prob{\acube{6}\land\coinZ} = \probC{6} \cdot \prob{\coinZ}
      = \frac{1}{12}
  \end{equation*}
  #+end_export

*** PIE (Prinzip von Inklusion und Exklusion)

  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, eine \cube{6} zu würfeln *oder*
  mit einer Münze \coinZ{} zu werfen?

  #+begin_export latex
  \bigskip\pause
  \renewcommand{\favcolor}{THKmagenta}
  \begin{tabular}[b]{@{}c@{\qquad}c@{}}
    \toprule
    \cubecoin{1}{Z}   & \nofav{\cubecoin{1}{K}} \\
    \cubecoin{2}{Z}   & \nofav{\cubecoin{2}{K}} \\
    \cubecoin{3}{Z}   & \nofav{\cubecoin{3}{K}} \\
    \cubecoin{4}{Z}   & \nofav{\cubecoin{4}{K}} \\
    \cubecoin{5}{Z}   & \nofav{\cubecoin{5}{K}} \\
    \cubecoin{6}{Z}   & \cubecoin{6}{K} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \hfill
  \begin{tikzpicture}
    \def\firstellipse{(-1,0) ellipse (1.5cm and 1cm)}
    \def\secondellipse{( 1,0) ellipse (1.5cm and 1cm)}
    \def\rect{(-3,-2) rectangle (3,2)}

    \fill<2->[\favcolor!80] \firstellipse;
    \fill<2->[\favcolor!80] \secondellipse;

    \begin{scope}
      \clip<3> \firstellipse;
      \fill<3>[\favcolor] \secondellipse;
    \end{scope}

    

    \draw \rect;
    \draw \firstellipse node[left] {$\cube{6}$} ;
    \draw  \secondellipse node[right] {$\coinZ$} ;
  \end{tikzpicture}

  \pause\bigskip
%   \begin{align*}
%     \prob{\acube{6}\lor\coinZ}
%       &= 1 - \nprobC{6} \cdot \nprob{\coinZ}
%        = 1 - \frac{5}{6}\cdot\frac{1}{2} = \frac{7}{12}\\
%       &\uncover<4->{{}=\probC{6} + \prob{\coinZ} - \prob{\acube{6}\land\coinZ}}
%   \end{align*}
  \begin{align*}
    \prob{\acube{6}\lor\coinZ}
      &= \probC{6} + \prob{\coinZ} - \prob{\acube{6}\land\coinZ} 
%       = \frac{1}{6} + \frac{1}{2} - \frac{1}{6}\cdot\frac{1}{2} = \frac{7}{12}\\
       = \frac{1}{6} + \frac{1}{2} - \frac{1}{12} = \frac{7}{12}\\
%       &\uncover<4->{{}=\probC{6} + \prob{\coinZ} - \prob{\acube{6}\land\coinZ}}
  \end{align*}
  #+end_export

** Binomische Formel

*** Binomialverteilung

- Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dafür, mit fünffachem Münzwurf
  dreimal Kopf (und zweimal Zahl) zu werfen?
#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{align*}
  P(K) =& P(Z) = \frac12 \\
  P(5, 3K) &= P(KKKZZ \lor KKZKZ \lor KKZZK \lor KZKKZ \lor KZKZK \\
        &\qquad\lor KZZKK \lor ZKKKZ \lor ZKKZK \lor ZKZKK \lor ZZKKK)\\
       &= P(KKKZZ) + P(KKZKZ) + P(KKZZK) + P(KZKKZ) \\
       &+ P(KZKZK) + P(KZZKK) + P(ZKKKZ) + P(ZKKZK) \\
       &+ P(ZKZKK) + P(ZZKKK)\\
       &= \binom{5}{3} \left(\frac12\right)^5
        = \frac{10}{32} = \frac{5}{16} = \num{0.3125}
\end{align*}
#+END_EXPORT


*** Binomische Formel

- Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dafür, mit \(n\)-fachem Münzwurf
  \(k\)-mal Kopf (und \((n-k)\)-mal Zahl) zu werfen?
\pause
  \[ P(n, k) = \binom{n}{k} \cdot\left(\frac12\right)^n \]

*** Binomialverteilung

- Ein Experiment habe zwei mögliche Ausgänge: *A* oder
  *B*. \newline
- Das Ereignis *A* tritt mit einer Wahrscheinlichkeit \(p\) ein,
  (und das Ereignis *B* entsprechend mit einer Wahrscheinlichkeit \(1 - p\)).

-  Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dafür, bei einem Experiment mit \(n\) Ereignissen
  \(k\)-mal *A*) (und entsprechend \((n - k)\)-mal *B*) zu erhalten?
\pause
  \[ P(n, k, p) = \binom{n}{k} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \]

**** Berechnung in Python

- pmf: :: /probability mass function/
  
#+BEGIN_SRC python
  from scipy.stats import binom
  binom.pmf(3, 5, 0.5)
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 0.3125


** Normalverteilung

*** Normalverteilung

- Beim Übergang von einer festen Schrittweite zu variablen Weglängen
  wird aus der diskreten Verteilung eine stetige Verteilung.

- Beim Übergang zu unendlich vielen Schritten 
  wird aus der diskreten Verteilung eine stetige Verteilung.

\pause
- Beim Übergang zur stetigen Verteilung wird aus der
  Binomialverteilung eine *Normalverteilung*.
\pause
- Zufallsgrößen, auf die sich viele Einflüsse *additiv* auswirken,
  folgen einer Normalverteilung!

#+latex: \note{http://answers.google.com/answers/threadview?id=148929}


*** COMMENT Wahrscheinlichkeitsdichte

**** COMMENT Histogramm
#+BEGIN_SRC R :file Hnorm.pdf :results graphics :exports results :width 6 :height 4
  set.seed(42)
  x <- rnorm(200)
  histogram(x, n=10)
#+END_SRC

#+RESULTS:
[[file:Hnorm.pdf]]

**** Histogramm

- pdf: :: /probability density function/

#+begin_src python :session :results file :exports results
  import numpy as np
  import matplotlib.pyplot as plt
  from scipy.stats import norm

  fig = plt.figure(figsize=(10, 6))
  ax = fig.add_subplot(1, 1, 1)
  x = np.linspace(-3.5, 3.5, 10**4)

  ax.set_xlabel("z")
  ax.set_ylabel("Wahrscheinlichkeitsdichte")
  ax.plot(x, norm.pdf(x), 'r-', lw=3, alpha=0.6, label='Wahrscheinlicheitsdichte')

  r = norm.rvs(size=1000)
  ax.hist(r, density=True, bins=51)

  filename="Hnorm.pdf"
  plt.savefig(filename)
  filename
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:Hnorm.pdf]]

**** COMMENT Q-Q Plot
#+BEGIN_SRC R :file QQnorm.pdf :results graphics :exports results :width 6 :height 4
  qqnorm(x)
  qqline(x)
#+END_SRC

#+RESULTS:
[[file:QQnorm.pdf]]


*** COMMENT Q-Q Plot

**** Histogramm
#+BEGIN_SRC R :file Hgamma.pdf :results graphics :exports results :width 6 :height 4
  y <- rgamma(200,3)
  histogram(y, n=10)
#+END_SRC

#+RESULTS:
[[file:Hgamma.pdf]]

**** Q-Q Plot
#+BEGIN_SRC R :file QQgamma.pdf :results graphics :exports results :width 6 :height 4
  qqnorm(y)
  qqline(y)
#+END_SRC

#+RESULTS:
[[file:QQgamma.pdf]]




*** COMMENT Normalverteilung

#+BEGIN_CENTER
[[./images/Gauss10DM.jpg]]

\par\smallskip
10 DM-Banknote von 1991
#+END_CENTER

*** Normalverteilung -- Dichtefunktion

\[ \varphi(x) = \frac1{\sqrt{2\pi}\sigma}\,e^{-\frac{(x -
\mu)^2}{2\sigma^2}} \]


\bigskip
#+BEGIN_CENTER
#+BEGIN_EXPORT latex
  \begin{tikzpicture}[yscale=8,xscale=1.3]
    \draw (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0) ;
    
    \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$} ;
    \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,0.5) node[above] {$\varphi(x)$} ;
    \foreach \x/\xlab
       in {-2/$\mu-2\sigma$,-1/$\mu-\sigma$,0/$\mu$,1/$\mu+\sigma$,2/$\mu+2\sigma$}
       { \draw (\x,0) -- (\x, -0.05mm) node[below] {\xlab} ; }
  \end{tikzpicture}
#+END_EXPORT
#+END_CENTER


*** Wahrscheinlichkeitsdichte

**** Berechnung in Python

- pdf: :: /probability density function/

#+begin_src python 
  import numpy as np
  import matplotlib.pyplot as plt
  from scipy.stats import norm

  fig, ax = plt.subplots()

  x = np.linspace(-3.5, 3.5, 10**4)

  ax.set_xlabel("z")
  ax.set_ylabel("Wahrscheinlichkeitsdichte")
  ax.plot(x, norm.pdf(x), 'r-', lw=3, alpha=0.6, label='Wahrscheinlicheitsdichte')
#+end_src


**** COMMENT Q-Q Plot
#+BEGIN_SRC R :file QQnorm.pdf :results graphics :exports results :width 6 :height 4
  qqnorm(x)
  qqline(x)
#+END_SRC

#+RESULTS:
[[file:QQnorm.pdf]]




*** Standardnormalverteilung -- Dichtefunktion

\[ \varphi(z) = \frac1{\sqrt{2\pi}}\,e^{-\frac12\,z^2}
    \quad \text{mit} \quad
    z = \frac{x-\mu}{\sigma} \]

  \bigskip
#+BEGIN_CENTER
#+BEGIN_EXPORT latex
  \begin{tikzpicture}[yscale=8,xscale=1.3]
    \draw (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0) ;
    
    \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
    \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,0.5) node[above] {$\varphi(z)$} ;
    \foreach \x/\xlab
       in {-2/$-2\sigma$,-1/$-\sigma$,0/$\mu$,1/$\sigma$,2/$2\sigma$}
        { \draw (\x,0) -- (\x, -0.1mm) node[below] {$\x$} ; }
  \end{tikzpicture}
#+END_EXPORT
#+END_CENTER


*** Normalverteilung -- Standardbereiche

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=10]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
      \foreach \x in {-3,-2,...,3}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.05mm) node[below] {\small\x} ; }
      \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};
      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }

      \begin{scope}[color=black!30]
        \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
        \only<2>{%
          \draw[black] (-1,0) rectangle (1,0.5);
          \fill (-1,0) rectangle (1,0.5);
          \node[black] at (0,0.15) {\Large$\approx\!\SI{68}{\percent}$}; }
        \only<3>{%
          \draw[black] (-2,0) rectangle (2,0.5);
          \fill (-2,0) rectangle (2,0.5);
          \node[black] at (0,0.15) {\Large$\approx\!\SI{95}{\percent}$}; }
        \only<4>{%
          \draw[black] (-3,0) rectangle (3,0.5);
          \fill (-3,0) rectangle (3,0.5);
          \node[black] at (0,0.15) {\Large$\approx\!\SI{99}{\percent}$}; }
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


*** Normalverteilung -- Standardbereiche

Bei jeder Normalverteilung -- unabhängig von Mittelwert und
Standardabweichung -- liegen immer

- \SI{68.27}{\percent} der Beobachtungen zwischen $\mu-\sigma$ und
  $\mu+\sigma$,
- \SI{95.45}{\percent} der Beobachtungen zwischen $\mu-2\sigma$ und
  $\mu+2\sigma$,
- \SI{99.75}{\percent} der Beobachtungen zwischen $\mu-3\sigma$ und
  $\mu+3\sigma$.


*** Normalverteilung -- Verteilungsfunktion

#+begin_center
#+begin_export latex
  \begin{tikzpicture}[xscale=1.5,yscale=5]
    \draw [->] (-3,0) -- (3.2,0) node [right] {$z$} ;
    \foreach \x in {-3,-2,...,3}
       { \draw (\x,0) -- ++ (0,-.3mm) node[below] {\x} ; }
    \draw [->] (-3,0) -- ++(0,1.1); %
    \foreach \y in {0.00,0.16,0.50,0.84,1.00}
      \draw (-3,\y) -- ++ (-1mm,0) node[left] {\num{\y}} ;
    \draw [blue] \dnorm node [above] {$\varphi(z)$} ;
    \draw  \pnorm node [above] {$\Phi(z)$} ;
    \pause
    \begin{scope}[thin,blue!50]
      \draw (-1,0) -- ++(0,0.242) ;
      \draw ( 0,0) -- ++(0,0.399) ;
      \draw ( 1,0) -- ++(0,0.242) ;
    \end{scope}
    \pause
    \begin{scope}[thin,black!50]
      \draw (-3,1) -- (3,1) ;
      \draw (-3,0.84) -- (1,0.84) -- (1,0) ;
      \draw (-3,0.50) -- (0,0.50) -- (0,0) ;
      \draw (-3,0.16) -- (-1,0.16) -- (-1,0) ;
    \end{scope}
    \pause
    \begin{scope}[every node/.style={anchor=west,font=\footnotesize}]
      \node at (1.2,0.6) {$\displaystyle
        \Phi(z) = \int_{-\infty}^z\!\varphi(z)\,dz$} ;
      \node at (1.2,0.4) {$\displaystyle
        \Phi(1) - \Phi(-1) \approx \num{0.68}$} ;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
#+end_export
#+end_center


** Prüfung auf Normalverteilung

*** Prüfung auf Normalverteilung

Viele statistische Tests setzen Normalverteilung der Daten voraus!

**** Wie erkennt man normalverteilte Daten?
- Die Daten sind unimodal.
- Die Verteilung ist symmetrisch.
- Die Häufigkeiten nehmen zu den Seiten hin allmählich ab.



** Normalverteilung -- Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

*** Normalverteilung -- Verteilungsfunktion

Die Wahrscheinlichkeit dafür, dass ein Ereignis (Zufallsvariable $X$),
das normalverteilt ist mit Mittelwert $\mu$ und Standardabweichung
$\sigma$, größer als $x_1$, aber kleiner gleich $x_2$ ausfällt,
beträgt

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{align*}
  P(x_1 < X \leq x_2)
    &= \int_{x_1}^{x_2}\!\varphi(x)\,dx \\
    &\onslide<2>{= \int_{z_1}^{z_2}\!\varphi(z)\,dz
  \qquad\text{mit}\quad z_i = \frac{x_i - \mu}{\sigma}.}
\end{align*}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \only<1>{ 
        \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$} ;
        \foreach \x/\xlab in {-1.5/$x_1$,0.5/$x_2$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\strut\xlab} ; }
        \foreach \x/\xlab in {-3/$ $, -2/$ $, -1/$\mu - \sigma$,
                              0/$\mu$, 1/$\mu + \sigma$, 2/$ $, 3/$ $ }
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }
        \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(x)$};
        }
      \only<2>{ 
        \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
        \foreach \x/\xlab in {-1.5/$z_1$,0.5/$z_2$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\strut\xlab} ; }
        \foreach \x/\xlab in {-3/$\mu-3\sigma$, -2/$\mu -
        2\sigma$, -1/$\mu - \sigma$, 0/$\mu$, 1/$\mu + \sigma$, 2/$\mu +
        2\sigma$, 3/$\mu + 3\sigma$ }
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\x} ; }
        \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};
        }

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }

      \begin{scope}[color=black!30]
        \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-1.5,0) rectangle (0.5,0.5);
          \draw[black] (-1.5,0) rectangle (0.5,0.5);
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
#+END_EXPORT


*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Standardnormalverteilung
zwischen $z1 = \num{-1.5}$ und $z_2 = \num{0.5}$?

\bigskip
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
        \foreach \x/\xlab in {-1.5/$z_1$,0.5/$z_2$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }
        \foreach \x/\xlab in {-3/$\mu-3\sigma$, -2/$\mu -
        2\sigma$, -1/$\mu - \sigma$, 0/$\mu$, 1/$\mu + \sigma$, 2/$\mu +
        2\sigma$, 3/$\mu + 3\sigma$ }
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\x} ; }
        \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }

      \begin{scope}[color=black!30]
        \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-1.5,0) rectangle (0.5,0.5);
          \draw[black] (-1.5,0) rectangle (0.5,0.5);
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}



*** Normalverteilung -- Verteilungsfunktion

  \tiny

|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
|   z |   0.00 |   0.01 |   0.02 |   0.03 |   0.04 |   0.05 |   0.06 |   0.07 |   0.08 |   0.09 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
|   0 | 0.5000 | 0.5040 | 0.5080 | 0.5120 | 0.5160 | 0.5199 | 0.5239 | 0.5279 | 0.5319 | 0.5359 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 0.1 | 0.5398 | 0.5438 | 0.5478 | 0.5517 | 0.5557 | 0.5596 | 0.5636 | 0.5675 | 0.5714 | 0.5753 |
| 0.2 | 0.5793 | 0.5832 | 0.5871 | 0.5910 | 0.5948 | 0.5987 | 0.6026 | 0.6064 | 0.6103 | 0.6141 |
| 0.3 | 0.6179 | 0.6217 | 0.6255 | 0.6293 | 0.6331 | 0.6368 | 0.6406 | 0.6443 | 0.6480 | 0.6517 |
| 0.4 | 0.6554 | 0.6591 | 0.6628 | 0.6664 | 0.6700 | 0.6736 | 0.6772 | 0.6808 | 0.6844 | 0.6879 |
| 0.5 | \color{THKred} 0.6915 | 0.6950 | 0.6985 | 0.7019 | 0.7054 | 0.7088 | 0.7123 | 0.7157 | 0.7190 | 0.7224 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 0.6 | 0.7257 | 0.7291 | 0.7324 | 0.7357 | 0.7389 | 0.7422 | 0.7454 | 0.7486 | 0.7517 | 0.7549 |
| 0.7 | 0.7580 | 0.7611 | 0.7642 | 0.7673 | 0.7704 | 0.7734 | 0.7764 | 0.7794 | 0.7823 | 0.7852 |
| 0.8 | 0.7881 | 0.7910 | 0.7939 | 0.7967 | 0.7995 | 0.8023 | 0.8051 | 0.8078 | 0.8106 | 0.8133 |
| 0.9 | 0.8159 | 0.8186 | 0.8212 | 0.8238 | 0.8264 | 0.8289 | 0.8315 | 0.8340 | 0.8365 | 0.8389 |
|   1 | 0.8413 | 0.8438 | 0.8461 | 0.8485 | 0.8508 | 0.8531 | 0.8554 | 0.8577 | 0.8599 | 0.8621 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 1.1 | 0.8643 | 0.8665 | 0.8686 | 0.8708 | 0.8729 | 0.8749 | 0.8770 | 0.8790 | 0.8810 | 0.8830 |
| 1.2 | 0.8849 | 0.8869 | 0.8888 | 0.8907 | 0.8925 | 0.8944 | 0.8962 | 0.8980 | 0.8997 | 0.9015 |
| 1.3 | 0.9032 | 0.9049 | 0.9066 | 0.9082 | 0.9099 | 0.9115 | 0.9131 | 0.9147 | 0.9162 | 0.9177 |
| 1.4 | 0.9192 | 0.9207 | 0.9222 | 0.9236 | 0.9251 | 0.9265 | 0.9279 | 0.9292 | 0.9306 | 0.9319 |
| 1.5 | \color{purple} 0.9332 | 0.9345 | 0.9357 | 0.9370 | 0.9382 | 0.9394 | 0.9406 | 0.9418 | 0.9429 | 0.9441 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 1.6 | 0.9452 | 0.9463 | 0.9474 | 0.9484 | 0.9495 | 0.9505 | 0.9515 | 0.9525 | 0.9535 | 0.9545 |
| 1.7 | 0.9554 | 0.9564 | 0.9573 | 0.9582 | 0.9591 | 0.9599 | 0.9608 | 0.9616 | 0.9625 | 0.9633 |
| 1.8 | 0.9641 | 0.9649 | 0.9656 | 0.9664 | 0.9671 | 0.9678 | 0.9686 | 0.9693 | 0.9699 | 0.9706 |
| 1.9 | 0.9713 | 0.9719 | 0.9726 | 0.9732 | 0.9738 | 0.9744 | 0.9750 | 0.9756 | 0.9761 | 0.9767 |
|   2 | 0.9772 | 0.9778 | 0.9783 | 0.9788 | 0.9793 | 0.9798 | 0.9803 | 0.9808 | 0.9812 | 0.9817 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|


*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

Wie groß ist die Fläche unter der Graphen der Standardnormalverteilung
zwischen $z1 = \num{-1.5}$ und $z_2 = \num{0.5}$?

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{align*}
  P(z_1 < Z \leq z_2) &= \int\limits_{-\infty}^{z_2}\!\varphi(z)\,dz
                        -\int\limits_{-\infty}^{z_1}\!\varphi(z)\,dz\\
                      &= \Phi(z_2) - \Phi(z_1) \\
                      &= \Phi(z_2) - \bigl(1 - \Phi(-z_1)\bigr)\\
                      &= \num{0.6915} - (\num{1.000} - \num{0.9332}) \\
                      &= \num{0.6247}
\end{align*}
#+END_EXPORT


*** COMMENT Berechnung von Wahrscheinlichkeiten (R)

Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Standardnormalverteilung
zwischen $z1 = \num{-1.5}$ und $z_2 = \num{0.5}$?

\medskip
**** Berechnung in R:
#+BEGIN_SRC R
pnorm(0.5) - pnorm(-1.5)
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 0.624655260005155




*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten (Python)

Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Standardnormalverteilung
zwischen $z1 = \num{-1.5}$ und $z_2 = \num{0.5}$?

\medskip
**** Berechnung in Python

- cdf: :: /cumulative density function/

  #+begin_src python
norm.cdf(0.5) - norm.cdf(-1.5)
  #+end_src

  #+RESULTS:
  : 0.624655260005155


*** COMMENT Berechnung von Wahrscheinlichkeiten (R)

  Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Normalverteilung
  mit $\mu = \SI{100}{\gram}$ und $\sigma = \SI{10}{\gram}$
  zwischen $x_1 = \SI{85}{\gram}$ und $x_2 = \SI{105}{\gram}$?

\pause\medskip
**** Berechnung in R:
#+BEGIN_SRC R
  pnorm(105, 100, 10) - pnorm(85, 100, 10)
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 0.624655260005155


*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten (Python)

  Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Normalverteilung
  mit $\mu = \SI{100}{\gram}$ und $\sigma = \SI{10}{\gram}$
  zwischen $x_1 = \SI{85}{\gram}$ und $x_2 = \SI{105}{\gram}$?

\pause\medskip
**** Berechnung in Pyton:
#+BEGIN_SRC python
  norm.cdf(105, 100, 10) - norm.cdf(85, 100, 10)
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 0.624655260005155


*** Normalverteilung -- Verteilungsfunktion

Die Wahrscheinlichkeit dafür, dass ein Ereignis (Zufallsvariable $X$),
das normalverteilt ist mit Mittelwert $\mu$ und
Standardabweichung $\sigma$, kleiner oder gleich $x$ ausfällt, beträgt

\begin{equation*}
  P(X \leq x) = \int\limits_{-\infty}^z\!\varphi(z)\,dz,
  \qquad\text{mit}\quad z = \frac{x-\mu}{\sigma}.
\end{equation*}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
      \foreach \x/\xlab in {0.5/$z$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }
      \foreach \x/\xlab in { -1/$\mu - \sigma$, 0/$\mu$, 1/$\mu +
    \sigma$ }
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\x} ; }
        \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }

      \begin{scope}[color=black!30]
        \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-3.5,0) rectangle (0.5,0.5);
          \draw[black] (-3.5,0) rectangle (0.5,0.5);
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}



*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

Wie groß ist $\Phi(\num{0.5})$?

\bigskip
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
      \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }


      \foreach \x/\xlab in {0.5/$z_2$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }

      \begin{scope}[color=black!30]
        \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
        \fill (-3.5,0) rectangle (0.5,0.5);
        \draw[black] (-3.5,0) rectangle (0.5,0.5);
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


*** Normalverteilung -- Verteilungsfunktion

  \tiny

|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
|   z |   0.00 |   0.01 |   0.02 |   0.03 |   0.04 |   0.05 |   0.06 |   0.07 |   0.08 |   0.09 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
|   0 | 0.5000 | 0.5040 | 0.5080 | 0.5120 | 0.5160 | 0.5199 | 0.5239 | 0.5279 | 0.5319 | 0.5359 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 0.1 | 0.5398 | 0.5438 | 0.5478 | 0.5517 | 0.5557 | 0.5596 | 0.5636 | 0.5675 | 0.5714 | 0.5753 |
| 0.2 | 0.5793 | 0.5832 | 0.5871 | 0.5910 | 0.5948 | 0.5987 | 0.6026 | 0.6064 | 0.6103 | 0.6141 |
| 0.3 | 0.6179 | 0.6217 | 0.6255 | 0.6293 | 0.6331 | 0.6368 | 0.6406 | 0.6443 | 0.6480 | 0.6517 |
| 0.4 | 0.6554 | 0.6591 | 0.6628 | 0.6664 | 0.6700 | 0.6736 | 0.6772 | 0.6808 | 0.6844 | 0.6879 |
| 0.5 | \color{purple} 0.6915 | 0.6950 | 0.6985 | 0.7019 | 0.7054 | 0.7088 | 0.7123 | 0.7157 | 0.7190 | 0.7224 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 0.6 | 0.7257 | 0.7291 | 0.7324 | 0.7357 | 0.7389 | 0.7422 | 0.7454 | 0.7486 | 0.7517 | 0.7549 |
| 0.7 | 0.7580 | 0.7611 | 0.7642 | 0.7673 | 0.7704 | 0.7734 | 0.7764 | 0.7794 | 0.7823 | 0.7852 |
| 0.8 | 0.7881 | 0.7910 | 0.7939 | 0.7967 | 0.7995 | 0.8023 | 0.8051 | 0.8078 | 0.8106 | 0.8133 |
| 0.9 | 0.8159 | 0.8186 | 0.8212 | 0.8238 | 0.8264 | 0.8289 | 0.8315 | 0.8340 | 0.8365 | 0.8389 |
|   1 | 0.8413 | 0.8438 | 0.8461 | 0.8485 | 0.8508 | 0.8531 | 0.8554 | 0.8577 | 0.8599 | 0.8621 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 1.1 | 0.8643 | 0.8665 | 0.8686 | 0.8708 | 0.8729 | 0.8749 | 0.8770 | 0.8790 | 0.8810 | 0.8830 |
| 1.2 | 0.8849 | 0.8869 | 0.8888 | 0.8907 | 0.8925 | 0.8944 | 0.8962 | 0.8980 | 0.8997 | 0.9015 |
| 1.3 | 0.9032 | 0.9049 | 0.9066 | 0.9082 | 0.9099 | 0.9115 | 0.9131 | 0.9147 | 0.9162 | 0.9177 |
| 1.4 | 0.9192 | 0.9207 | 0.9222 | 0.9236 | 0.9251 | 0.9265 | 0.9279 | 0.9292 | 0.9306 | 0.9319 |
| 1.5 | 0.9332 | 0.9345 | 0.9357 | 0.9370 | 0.9382 | 0.9394 | 0.9406 | 0.9418 | 0.9429 | 0.9441 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|
| 1.6 | 0.9452 | 0.9463 | 0.9474 | 0.9484 | 0.9495 | 0.9505 | 0.9515 | 0.9525 | 0.9535 | 0.9545 |
| 1.7 | 0.9554 | 0.9564 | 0.9573 | 0.9582 | 0.9591 | 0.9599 | 0.9608 | 0.9616 | 0.9625 | 0.9633 |
| 1.8 | 0.9641 | 0.9649 | 0.9656 | 0.9664 | 0.9671 | 0.9678 | 0.9686 | 0.9693 | 0.9699 | 0.9706 |
| 1.9 | 0.9713 | 0.9719 | 0.9726 | 0.9732 | 0.9738 | 0.9744 | 0.9750 | 0.9756 | 0.9761 | 0.9767 |
|   2 | 0.9772 | 0.9778 | 0.9783 | 0.9788 | 0.9793 | 0.9798 | 0.9803 | 0.9808 | 0.9812 | 0.9817 |
|-----+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------|


*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

Wie groß ist $\Phi(\num{-1.5})$?
#+LaTeX: \only<2>{\qquad $\Phi(\num{-1.5}) = 1 - \Phi(\num{1.5})$}

\bigskip
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
      \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }


      \only<1>{
        \foreach \x/\xlab in {-1.5/$z_1$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }
        \begin{scope}[color=black!30]
          \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-3.5,0) rectangle (-1.5,0.5);
          \draw[black] (-3.5,0) rectangle (-1.5,0.5);
        \end{scope}
      }      
      \only<2>{
        \foreach \x/\xlab in {-1.5/$z_1$,1.5/$-z_1$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }

        \begin{scope}[color=black!30]
          \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-3.5,0) rectangle (1.5,0.5);
          \draw[black] (-3.5,0) rectangle (1.5,0.5);
        \end{scope}
      }      
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

*** Berechnung von Wahrscheinlichkeiten

Wie groß ist die Fläche unter dem Graphen der Standardnormalverteilung
zwischen $z1 = \num{-1.5}$ und $z_2 = \num{0.5}$?

\[ \Phi(z_2) = \num{0.6915} \qquad
   \Phi(z_1) = 1 - \Phi(-z_1) = \num{0.0668}  \]

\bigskip
#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{align*}
 P(z_1 < Z \leq z_2) &= 
  \int\limits_{-\infty}^{z_2}\!\varphi(z)\,dz -
  \int\limits_{-\infty}^{z_1}\!\varphi(z)\,dz\\
 &= \Phi(z_2) - \Phi(z_1) \\
 &= \num{0.6915} - \num{0.0668} 
 &= \num{0.6247}
\end{align*}
#+END_EXPORT


*** Quantile

Bei welchem $z^{\ast}$ wird $\Phi(z) = \num{0.975}$?

#+BEGIN_CENTER
#+BEGIN_EXPORT latex
    \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1.4,yscale=5,every node=font=\scriptsize]
      \draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$z$} ;
      \draw[->] (-3.5,0) -- (-3.5,.45) node[above] {$\varphi(z)$};

      \foreach \y/\ylab in {0.1/$0{,}1$}
        { \draw[xshift=-3.5cm] (0,\y) -- (-2mm,\y) node[left] {\small\ylab} ; }

      \foreach \x/\xlab in {1.96/$z^{\ast}$}
        { \draw (\x,0) -- (\x,-.15mm) node[below] {\small\xlab} ; }

        \begin{scope}[color=black!30]
          \clip (-3.5,0) -- \dnorm -- (3.5,0);
          \fill (-3.5,0) rectangle (1.96,0.5);
          \draw[black] (-3.5,0) rectangle (1.96,0.5);
        \end{scope}
      % Wahrscheinlichkeitsdichte
      \draw [blue] \dnorm;
    \end{tikzpicture}
#+END_EXPORT
#+END_CENTER

\pause
**** COMMENT Berechnung (R)
mit der R-Funktion =qnorm=:
#+BEGIN_SRC R
qnorm(0.975)
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 1.95996398454005

**** Berechnung (Python)

- ppf: :: /percent point function/ (Inverse von =cdf=)

  #+begin_src python
norm.ppf(0.975)
  #+end_src

  #+RESULTS:
  : 1.959963984540054

*** COMMENT Beispiel: Tablettenproduktion

Eine Charge aus \num{1e6} Tabletten besitzt eine Durchschnittsmasse von
\SI{500}{\milli\gram}, die Standardabweichung beträgt
\SI{8}{\milli\gram}.

- Bei wievielen Tabletten ist eine Masse zwischen
  \SI{488}{\milli\gram} und \SI{504}{\milli\gram} zu erwarten?



** Zusammenfassung

*** Zusammenfassung I
 
- Die Binomialverteilung geht bei $n\to\infty$ in eine
  Normalverteilung über.
- Zufallsgrößen, bei denen sich viele Einflüsse summieren, sind
  normalverteilt.
- Beispiel: Fehler, Größe von Stärkekörnern, Punktverteilung bei
  Klausurarbeiten.

*** Zusammenfassung II
- Die Normalverteilung mit $\mu = 0$ und $\sigma = 1$ heißt
  /Standardnormalverteilung/. 
- Die Verteilungsfunktion aller Normalverteilungen lässt sich auf die
  der Standardnormalverteilung zurückführen.
- Die Werte für die Verteilungsfunktion der Standardnormalverteilung
  sind tabelliert.
- Mit Hilfe der Verteilungsfunktionen lassen sich Wahrscheinlichkeiten
  berechnen.

*** Zusammenfassung III

relevante Python-Funktionen (Bibliothek [[https://scipy.org/][/SciPy/]]):

**** [[https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/generated/scipy.stats.binom.html][Binomialverteilung]]: \footnotesize
     #+begin_src :exports code
from scipy.stats import binom
     #+end_src

| \(\operatorname{pmf}(k, n, p)\) | /Probability mass function/       | Dichtefunktion      |
| \(\operatorname{cdf}(k, n, p)\) | /Cumulative distribution function/ | Verteilungsfunktion |
| \(\operatorname{ppf}(q, n, p)\) | /Percent point function/          | Quantile            |

**** [[https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/generated/scipy.stats.norm.html][Normalverteilung]]: \footnotesize
     #+begin_src :exports code
from scipy.stats import norm
     #+end_src

| \(\operatorname{pdf}(x, mu=0, sd=1)\) | /Probability density function/    | Dichtefunktion      |
| \(\operatorname{cdf}(x, mu=0, sd=1)\) | /Cumulative distribution function/ | Verteilungsfunktion |
| \(\operatorname{ppf}(p, mu=0, sd=1)\) | /Percent point function/          | Quantile            |





